港公司居首 佔名單半數

港公司居首 佔名單半數

觀塘開鴻道一工廈「水牌」，有被美國列入危險名單的香港公司陞運物流有限公司名字。

【本報訊】中國有多達37間公司被美國商務部納入危險名單成為焦點，但其實香港一直在此名單「獨佔鰲頭」，現時以64間上榜公司成為最大來源地，佔名單總數近五成。冠域商業及經濟研究中心主任關焯照指出，香港本身是世界三大金融中心之一，開設公司容易，亦與內地關係密切，不少國企及央企亦到港集資，故在港成立的公司必然受到美國當局關注。

在今次更新前，美國的「未經核實」的名單上共有127間公司，當中約45%、即58間來自香港，屬最大來源地。今次香港在名單上再新增六間公司，繼續維持首位；中國由15間一躍至49間，就超越俄羅斯和阿聯酋成為名單上的第二位。

相關新聞：中美難反面 港淪犧牲品

學者料有增無減

關焯照指，在港開設公司十分容易，而且為免稅港，匯錢及資金流通上甚為方便，制度又清晰，不少海外公司會選擇於香港設立分部，「邊有咁多公司喺俄羅斯」。

對於香港公司在名單上佔近半數，關直言不感驚訝，因香港屬於中國特區，內地公司大多會選擇本港作為分部及集資地，「梗係擺返喺自己場啦，唔通擺喺紐約、倫敦咩」。他亦預計，隨着本港與內地關係日趨密切，會越來越多本港公司納入名單之內。

商經局回覆指， 政府一直按香港法例嚴格及全面執行戰略物品貿易管制， 以監察及管制戰略物品的流動，亦與美國及其他貿易夥伴就戰略物品貿易管制保持緊密聯繫，有需要時合作處理執法個案。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
中美難反面 港淪犧牲品

下一則
下一則
佔中九子罪成 議員緊急質詢：北京以刑事檢控侵犯人權 英大臣憂裁決削示威自由

中美難反面 港淪犧牲品
與37中國機構同列「危險名單」6港企禁運美國高科技